31國5萬兵今挪威晒馬 冷戰後最大軍演 北約三叉戟抗俄

2018年10月25日

31國5萬兵今挪威晒馬
冷戰後最大軍演 北約三叉戟抗俄

北約不時舉行軍事演習，今日起在挪威進行的演習規模是冷戰後最大。 資料圖片

時值中秋，挪威接近北極地區的海岸，受到敵對國家的軍隊海陸兩棲攻擊。由於挪威是北約成員國，北約領袖緊急開會，決定根據《北大西洋公約》第五條、即集體防禦條款，迅速向挪威提供軍事援助──這就是北約今日起展開的大型軍演的「劇本」，「敵國」角色誰屬，可說呼之欲出。

這場「三叉戟接點18」（Trident Juncture 18）軍演，是冷戰結束以來北約最大規模軍事演習，由今日開始至下月7日在挪威及周邊地區舉行，有來自北約29個成員國，以及瑞典、芬蘭兩個夥伴國合共5萬名士兵參加，裝備方面則有大約250架戰機、60艘軍艦和上萬部各類軍用車輛。美國「杜魯門號」航空母艦打擊群也參與這次軍演。

演習除了北約29成員國參與，瑞典和芬蘭亦加入。 資料圖片

模擬「敵國」入侵

北約介紹說，這次軍演是模擬有成員國遭敵國入侵，演練目的是快速向同盟國家提供軍事援助，阻止並擊退來犯敵人，故此這是一場「防禦性質」演習。北約聯合部隊總司令、美國海軍上將福戈亦聲稱，這次演習旨在「展現北約有能力對抗任何敵人，並沒有以某個特定國家為目標」。

然而，儘管演習地點主要是挪威中部和東部以及周邊的北大西洋和波羅的海海域，核心演習區域距離俄羅斯邊境約1,000公里，北約宣稱「俄羅斯沒有理由感到威脅」，只是今次演習，時機上正是緊接俄羅斯上月在西伯利亞和遠東舉行的歷來最大規模「東方-2018」（Vostok-2018）軍演，針對俄羅斯的意味明顯。

挪威國防大臣巴克－延森就指：「俄羅斯並不對挪威構成直接軍事威脅，但在當今複雜的情勢下……在其他地方發生的事情，亦可能會導致北歐緊張升溫。我們希望北約有充份準備，防範有任何不幸事件發生。」

俄轟「武力恫嚇」

這些言論無法讓俄羅斯信服，尤其是莫斯科本來就已不滿美英在當地增加駐軍以適應嚴寒天氣的做法，以及近日美國退出《中程導彈條約》的表態。

俄羅斯外交部發言人扎哈羅娃批評，「北約主要國家在接近俄羅斯邊界的地區增強軍事力量……是武力恫嚇」，「如此不負責任的行為，勢必引致北方地區政治不穩定，令緊張局勢加劇」。她矢言莫斯科會「採取有需要的報復措施，確保自身安全」。

事實上，在總統普京領導下俄羅斯早就致力加強在北極地區的軍力，包括增建和翻新原有軍事基地，以及增加部署新的雷達和防空導彈系統；而俄海軍最強大的北方艦隊，今年內亦會加入五艘新戰艦。

法國智庫「戰略研究基金會」的埃貝斯堡就認為，「俄軍事力量可說已回到冷戰時代水平。某程度上，北約同樣正在變回當年的模樣。」他形容雙方是「相當機械化」的角力，不認為「三叉戟接點18」會破壞穩定。
法新社

下一則
下一則
美出招警惕中俄 新冷戰形成

美出招警惕中俄 新冷戰形成

普京特朗普有望下月巴黎碰頭

五角大樓網軍警戒俄黑客

俄轟「武力恫嚇」

吞克里米亞，唔止嚇添啦